\section{Procedimiento}
El desarrollo de este trabajo comienza por la determinacion del modelo matemático que explique el comportamiento dinamico del sistema a controlar.

Posteriormente se propuso un algoritmo de control el cual es posteriormente sometido a prueba mediante simulacion. El sistema de simulacion empleado proeve de un entorno virtual sobre el cual se puede verificar no solo el algoritmo de control como tal, sino tambien su implementacion en una placa de desarrollo electronica, razon por la que se categoriza como simulacion hardware in the loop.

Finalmente, con la validacion del firmware mediante el ambiente simulado se procede a probar y demostrar de forma practica la funcionalidad del sistema con un quadrirotor en un ambiente real.

\section{Modelo}
El modelado debe empezar por la especificacion de los sistemas de referencia necesarios para describir el comportamiento del sistema y son la base sobre la que se construye el resto del modelo.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{figures/quad_frames}%
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{figures/Plane}
	\caption{(Izquierda) Sistema de referencia fijo y movil, (Derecha) Angulos de navegacion entre el sistema fijo y el movil}
	\label{fig:sisref}
\end{figure}
%\nocite{Wikianglesnav}

Al tratarse de un sistema robotico movil estaran presentes minimamente dos sistemas de referencia, uno fijo en el espacio como ser un observador en la tierra, y uno movil el cual estara asociado al centro de masa del propio vehiculo, tal como se presenta en la figura \ref{fig:sisref}.

La relacion de orientacion entre ambos sistemas de referencia se consigue mediante los angulos de navegacion $\vec{\Phi}$=\{$\phi,\theta,\psi$\}, y para efectos de este proyecto se emplea el orden ZYX por ser el mas empleado en navegacion de aeronaves. \cite{Cai2011}

Este orden de rotacion indica que para ir del sistema fijo al movil se inicia con una rotacion con angulo $\psi$ alrededor de $Z_{e}$, seguido de una segunda rotacion $\theta$ alrededor de $Y^{'}_{e}$ y una rotacion final alrededor de $X^{''}_{e}$ con angulo $\phi$, ademas, implicitamente cada rotacion creara un sistema de referencia intermedio.

Segun \cite{Diebel06representingattitude}, estas operaciones de rotacion son expresadas mediante matrices de cosenos directores y su efecto neto es representado mediante la multiplicacion secuencial de dichas matrices dando la siguiente relacion para la secuencia ZYX:

\begin{equation}
R_{b/e} =
\begin{bmatrix}
c\theta c\psi                      &  c\theta s\psi                     & -s\theta        \\
(s\phi s\theta c\psi - c\phi s\psi)  &  (s\phi s\theta s\psi + c\phi c\psi) &  s\phi c\theta  \\
(c\phi s\theta c\psi + s\phi s\psi)  &  (c\phi s\theta s\psi - s\phi c\psi) &  c\phi c\theta  \\
\end{bmatrix}
\label{eq:dcmzyx}
\end{equation}

Alternativamente, para computar la operacion complementaria de expresar aquello en el sistema movil en el sistema fijo se emplea la matriz inversa, la cual debido a la naturaleza ortonormal de la misma se puede substituir por su transpuesta.

\begin{equation}
R_{e/b} = R_{b/e}^{-1} = R_{b/e}^{t}
\label{eq:dcminv}
\end{equation}

Otra relacion importante para el modelado es la que tiene la velocidad angular medida en el sistema de referencia movil $\vec{\omega}_{b}$ con la derivada de los angulos de navegacion $\dot{\vec{\Phi}}$=\{$\dot{\phi},\dot{\theta},\dot{\psi}$\}. En primera instancia se podria pensar que ambos parametros son iguales y efectivamente para valores especificos de los angulos de navegacion se tendria $\vec{\omega}_{b}$=$\dot{\vec{\Phi}}$, sin embargo, como mencionado anteriormente debido a los sistemas de referencia creados implicitamente con cada rotacion, dicha igualdad no se mantiene para angulos de navegacion diferentes de 0[rad].

Entonces, para determinar esta relacion se debe aplicar las mismas transformaciones intermedias a cada componente de $\dot{\vec{\Phi}}$ como explica \cite{stevens2015aircraft}. Estas serie de operaciones se puede resumir en la matriz $H(\vec{\Phi})$ como se muestra a continuacion:

\begin{equation}
H(\vec{\Phi}) = 
\begin{bmatrix}
1 & sin(\phi)tan(\theta) & cos(\phi)tan(\theta) \\
0 & cos(\phi)            & -sin(\phi) \\
0 & sin(\phi)sec(\theta) & cos(\phi)sec(\theta)\\
\end{bmatrix}
\end{equation}

Dando lugar a la construcccion:

\begin{equation}
\dot{\vec{\Phi}} = H(\vec{\Phi}) \vec{\omega}_{b}
\end{equation}

\begin{comment}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/aero_refblk344}
\end{figure}
\end{comment}
\begin{comment}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/MISB_Yaw_Pitch_Roll}
\end{figure}
\end{comment}

Con las bases fundamentales definidas, ahora se procede a definir el modelo dinamico y considerando que se trata de un vehiculo con 6 grados de libertad entonces es necesario que el modelo observe tanto sus parametros de movimiento de rotacion $\vec{\Phi}$ y traslacion $\vec{r}_e$, con lo que se define el siguiente vector de estados con sus respectivas derivadas:

\begin{equation}
\vec{x}_{q} = \begin{bmatrix} \vec{\Phi} \\ \vec{\omega}_{b} \\ \vec{r}_{e} \\ \vec{v}_{e} \end{bmatrix}
\end{equation}

Naturalmente, el como cambia este vector en el tiempo es funcion de la derivada del mismo y al aplicar dicha operacion a cada componente del mismo obtenemos el modelo cinematico del vehiculo \cite{Bouadi07}, \cite{FrankLewis}.

\begin{equation}
\dot{\vec{x_q}} = \begin{bmatrix} \dot{\vec{\Phi}} \\ \dot{\vec{\omega}}_{b} \\ \dot{\vec{r}}_{e} \\ \dot{\vec{v}}_{e} \end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
H(\vec{\Phi}) \vec{\omega}_{b} \\
J^{-1}(\vec{M}_{b} - \vec{\omega}_{b} \times (J \vec{\omega}_{b})) \\
\vec{v}_{e} \\
\frac{1}{m} \vec{F}_{e} \\
\end{bmatrix}
\label{eq:MathModel}
\end{equation}

Esta construccion no es mas que el resultado de aplicar la segunda ley de Newton ($m \dot{\vec{v}} =
\sum^{n}_{i=1} \vec{F_{i}} $) para la aceleracion lineal expresada en el sistema de referencia inercial y la ecuacion de Euler ($ J
\dot{\vec{w}} + \vec{w} \times J \vec{w} = \sum_{i=1}^{n}
\vec{M_{i}} $) para la aceleracion angular expresada el sistema movil.

De este modelo podemos notar dos parametros externos, la fuerza  $\vec{F}_{e}$ y momento $\vec{M}_{b}$ totales o netos aplicados al sistema.
\begin{equation}
\vec{F}_{e} = R_{e/b}\vec{F}_{r} + \vec{F}_{g} % - \vec{F_{a}}
\label{eq:Ftot}
\end{equation}

Por parte de las fuerzas podemos destacar dos contribuciones importantes, la accion de la gravedad $\vec{F}_{g}$ y la fuerza generada por los rotores del vehiculos $\vec{F}_{r}$ las cuales interactuan como se presenta en \eqref{eq:Ftot}. Notar que estas ultimas estan originalmente expresadas en sistema movil y por tanto debe aplicarse la transformacion \eqref{eq:dcmzyx} en su forma inversa \eqref{eq:dcminv} para igualar el sistema de referencia al usado por $\vec{F}_{e}$.

\begin{equation}
\vec{F}_{g} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ m g \end{bmatrix}
\end{equation}

En cuanto al momento total tenemos la contribucion del momento $\vec{M}_{r}$ generado por cada rotor y homologo a $\vec{F}_{r}$ y el momento giroscopico $\vec{M}_{g}$ el cual es resultado de la oposicion al cambio de orientacion que presentaria el propio rotor debido a su inercia intrinseca, asi como sucede con la rueda de una bicicleta.

\begin{equation}
\vec{M}_{b} = \vec{M}_{r} - \vec{M}_{g} % - \vec{M_{a}}
\label{eq:Mtot}
\end{equation}

De \cite{JBrandt} y en general de la teoria de helices sabemos que tanto la fuerza como el torque que estas generan es proporcional al cuadrado de la velocidad angular $\Omega$ de las mismas, por lo que insertando los parametros de proporcionalidad $K_{F}$ y $K_{M}$, para fuerza y momento respectivamente,  podemos expresar las contribuciones previamente descritas en funcion de $\Omega$, derivando en las siguientes ecuaciones:

\begin{equation}
\vec{F}_{r} = \sum_{i=1}^{4} \vec{F}_{r,i} = \sum_{i=1}^{4} \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ -K_{F,i}\Omega_{i}^2 \end{bmatrix}
\label{eq:Frotor}
\end{equation}

Consecuencia de la direccion del eje +Z hacia abajo del sistema de referencia, la contribucion de la gravedad resultara en una fuerza de sentido positivo mientras que los rotores regularmente presentaran una contribucion opuesta o negativa, razon del signo en $K_{F}$ en la ecuacion previa.

\begin{equation}
\begin{split}
\vec{M}_{r} =& \sum_{i=1}^{4} \vec{l}_{i} \times \vec{F}_{r,i} + \vec{M}_{h,i} \\ =&
\sum_{i=1}^{4} \begin{bmatrix} l_{x,i} \\ l_{y,i} \\ l_{z,i} \end{bmatrix} \times
\begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ -K_{F,i}\Omega_{i}^2 \end{bmatrix} + 
\begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ (-1)^{(i+1)}K_{M,i}\Omega_{i}^2 \end{bmatrix}
\end{split}
\label{eq:Mrotor}
\end{equation}

Por otro lado, el momento $\vec{M}_{r}$ estara definido por dos contribuciones importantes, siendo la primera el par generado por la fuerza de cada rotor, y que por la geometrica del vehiculo son aplicadas a una distancia $\vec{l}$ respecto del centro de gravedad.

La segunda contribucion $\vec{M}_{h}$ surge de la opocicion del aire al movimiento de la helice y se debe notar que el signo precedente se debe a que cada helice tendra una direccion de rotacion alternada como se presenta en la figura \ref{fig:sisref}.

\begin{equation}
\vec{M}_{g} = \sum_{i=1}^{4} \vec{\omega}_{b} \times \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ (-1)^{i} J_{r,i} \Omega_{i} \end{bmatrix}
\end{equation}

Finalmente para completar se presenta la definicion del momento giroscopico donde $J_{r}$ es la inercia en Z que tiene el propio rotor. Notar que regulamente esta contribucion suele ser mucho menor que el resto, por lo que para efectos practicos y de analisis se puede despreciar.

% FUERZA & MOMENTO AERODINAMICO
\begin{comment}
\begin{equation}
\vec{F_{a}} = K_{af}\vec{v_{e}}
\label{Fadin}
\end{equation}

\begin{equation}
\vec{F_{a}} = \begin{bmatrix} K_{afx} & 0 & 0 \\ 0 & K_{afy} & 0 \\ 0 & 0 & K_{afz} \end{bmatrix} \vec{v_{e}}
\label{Fadin}
\end{equation}
\end{comment}

\begin{comment}
\begin{equation}
\vec{M_{a}} = K_{am} \vec{\omega_{b}}^2
\label{Madin}
\end{equation}

\begin{equation}
\vec{M_{a}} = \begin{bmatrix} K_{amx} & 0 & 0 \\ 0 & K_{amy} & 0 \\ 0 & 0 & K_{amz} \end{bmatrix} \vec{\omega_{b}}^2
\label{Madin}
\end{equation}
\end{comment}

% MODELO MOTOR DC
\begin{comment}
\begin{equation}
\vec{x}_{m} = \begin{bmatrix} I \\ \Omega \end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
\dot{\vec{x}}_{m} = \begin{bmatrix} \dot{I} \\ \dot{\Omega} \end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}  \frac{1}{L}(V - RI - k_{e}\Omega) \\ \frac{1}{J_{r}}( k_{t} I - k_{f} \Omega - T_{L}) \end{bmatrix}
\end{equation}
\end{comment}

\section{Algoritmo de control}
Suponiendo un sistema con cuatro rotores identicos con velocidades de rotacion $\vec{\Omega}$=\{$\Omega_{1}, \Omega_{2}, \Omega_{3}, \Omega_{4}$\} y ubicados cada uno a una distancia $l$, como se presenta en la figura \ref{fig:sisref}, es posible simplificar y refactorizar las ecuaciones \eqref{eq:Frotor} y \eqref{eq:Mrotor} en una multiplicacion de matrices como se presenta a continuacion:

\begin{equation}
\vec{F}_{r} =
\begin{bmatrix*}[r]
0 & 0      & 0      & 0      \\
0 & 0      & 0      & 0      \\
-K_{F} & -K_{F} & -K_{F} & -K_{F} \\
\end{bmatrix*}
\begin{bmatrix} \Omega_{1}^2 \\ \Omega_{2}^2 \\ \Omega_{3}^2 \\ \Omega_{4}^2 \end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
\vec{M}_{r} =
\begin{bmatrix*}[r]
0              & -l \cdotp K_{F} & 0               & l \cdotp K_{F} \\
l \cdotp K_{F} & 0               & -l \cdotp K_{F} & 0              \\
K_{M}          & -K_{M}          & K_{M}           & -K_{M}         \\
\end{bmatrix*}
\begin{bmatrix} \Omega_{1}^2 \\ \Omega_{2}^2 \\ \Omega_{3}^2 \\ \Omega_{4}^2 \end{bmatrix}
\end{equation}

De esta refactorizacion podemos ver que para la fuerza $\vec{F}_{r}$ solo la componente Z tiene relevancia con lo que podemos agrupar todos los efectos de $\Omega$ en la siguiente multiplicacion matricial:

\begin{equation}
\begin{bmatrix} F_{r,z} \\ M_{r,x} \\ M_{r,y} \\ M_{r,z} \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix*}[r]
-K_{F}         & -K_{F}          & -K_{F}          & -K_{F}         \\
0              & -l \cdotp K_{F} & 0               & l \cdotp K_{F} \\
l \cdotp K_{F} & 0               & -l \cdotp K_{F} & 0              \\
K_{M}          & -K_{M}          & K_{M}           & -K_{M}         \\
\end{bmatrix*}
\begin{bmatrix} \Omega_{1}^2 \\ \Omega_{2}^2 \\ \Omega_{3}^2 \\ \Omega_{4}^2 \end{bmatrix}
\label{eq:w2u}
\end{equation}

Entonces esta construccion agrupa los cuatro efectos dinamicos $\vec{U}$=\{$F_{r,z} \, M_{r,x} \, M_{r,y} \, M_{r,z}$\} presentes en el vehiculo sobre los cuales se tiene control directo mediante la combinacion de los rotores, mostrando ademas que la estrategia de control de los 6 grados de libertad del mismo pasa por ajustar de forma coordinada la velocidad angular de cada rotor.

Ademas, es notorio el acoplamiento que existe entre el movimiento de rotacion y traslacion, asi como la complejidad de controlar directamente los angulos de navegacion debido a la naturaleza no lineal del sistema.

Existen tecnicas de control que permiten una buena respuesta del sistema sin recurrir a la complejidad que implica el control no-lineal, siendo una de las mas avanzadas el control en cascada \cite{blevins2011control}, \cite{ControlguruCascade}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/cascada}
	\caption{Control en cascada, se observa un lazo de control externo y otro interno ademas de la dependencia entre ellos}
	\label{fig:cascada}
\end{figure}
\nocite{VanDoren2014}

Esta arquitectura de control requiere el determinar la relacion entre los parametros a controlar y los actuadores para luego particionar las dinamicas intermedias en subsistemas controlados, reduciendo de esta forma la complejidad que cada controlador debe tratar, con lo que efectivamente se tendria una cascada de controladores, donde la salida de uno es la entrada del siguiente tal como expone la figura \ref{fig:cascada}.

\begin{comment}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=80mm]{figures/ctrl_uav}
\label{fig:uav}
\caption{Arquitectura de control distribuido y en cascada del quadricoptero}
\end{figure}

En consideracion de lo anterior y en concordancia al modelo, la figura \ref{fig:uav} presenta una posible arquitectura para el control completo del vehiculo, tanto de rotacion como traslacion, donde se ve la dependencia que tiene un controlador sobre el siguiente. 
\end{comment}

Entonces, del modelo podemos ver que los angulos de navegacion $\vec{\Phi}$ dependen de la velocidad angular $\vec{\omega}_{b}$, los caules a su vez tienen dependencia con la aceleracion angular y en consecuencia con los momentos generados por los rotores, dando luces sobre como particionar y dise\~nar el controlador en cascada.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ctrl_pid}
\caption{Controlador PID clasico}
\label{fig:pid}
\end{figure}

La figura \ref{fig:pid} muestra la estructura de un controlador PID, el cual posee una gran versatilidad y presencia en la industria. Nosotros empleamos su estructura basica en conjunto con las recomendaciones de \cite{SzafranskiPID}, \cite{Cho2014}, \cite{Beauregard2011} para subsanar las limitaciones que puede tener a la hora de implementarse en un sistema fisico. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ctrl_angular_pid}
	\caption{Sistema de control en cascada para un quadricoptero}
	\label{fig:ctrl}
\end{figure}

Observese la figura \ref{fig:ctrl}, la cual expone nuestra propuesta de arquitectura de control para un quadricoptero, donde se particiona el sistema de control en dos partes, control de la posicion angular $\vec{\Phi}$ (lazo externo) y control de la velocidad angular $\vec{\omega}$ (lazo interno).

El primer controlador toma la referencia $\vec{\Phi}_{ref}$, provista por el usuario mediante un control de radio frecuencia, y mediante el algoritmo genera a su salida la referencia $\vec{\omega}_{ref}$ para la siguiente etapa de control.
A su vez este segundo controlador genera a su salida uno de los parametros $U_{2\ldots4}$ de la ecuacion \eqref{eq:mixer}, siendo el propio usuario quien provee el parametro $U_{1}$ correspondiente al empuje total o \emph{Thrust} del vehiculo.

Notar que cada angulo de navegacion se controla de forma distribuida e independiente y es el bloque denominado \emph{Rotor-Mixer}, presentado en la ecuacion \eqref{eq:mixer}, el encargado de computar la combinacion de los efectos de cada controlador junto al empuje total y asi generar las respectivas salidas para los rotores.

\begin{equation}
\label{eq:mixer}
\begin{bmatrix} \Omega_{1}^2 \\ \Omega_{2}^2 \\ \Omega_{3}^2 \\ \Omega_{4}^2 \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix*}[r]
-\frac{1}{4K_{F}}&                          0&  \frac{1}{2l \cdotp K_{F}}&  \frac{1}{4K_{M}}\\
-\frac{1}{4K_{F}}& -\frac{1}{2l \cdotp K_{F}}&                          0& -\frac{1}{4K_{M}}\\
-\frac{1}{4K_{F}}&                          0& -\frac{1}{2l \cdotp K_{F}}&  \frac{1}{4K_{M}}\\
-\frac{1}{4K_{F}}&  \frac{1}{2l \cdotp K_{F}}&                          0& -\frac{1}{4K_{M}}\\
\end{bmatrix*}
\begin{bmatrix} U_{1} \\ U_{2} \\ U_{3} \\ U_{4} \end{bmatrix}
\end{equation}

Finalmente indicar que este bloque \emph{Rotor-Mixer} no es mas que el resultado de invertir la matriz de la ecuacion \eqref{eq:w2u}.

\section{Simulador}
Existen numerosos trabajos presentando estrategias de control para quadrirotores, sin embargo la mayor parte se limita a realizar analisis y simulacion basados solamente en modelos matematicos simplificados, presentando resultados favorables sobre el papel que podrian no trasladarse adecuadamete a la realidad.

Trabajos como el de \cite{Ribeiro2010},\cite{Helosman2012},\cite{Bittar2014} y \cite{Bouallegue2016} van mas alla en su investigacion y tocan esta tematica mediante el uso de simuladores de vuelo dedicados como el software X-Plane el cual provee de un ambiente virtual, seguro y mucho mas realista para la prueba de los algoritmos de control, usando tecnicas de simulacion Software in the Loop (SIL). La implementacion y ejecucion de estos algortimos se hace mediante plataformas como Matlab/Simulink o Labview.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/soft}
	\caption{Propuesta de arquitectura de simulacion Hardware in the Loop mediante el software X-Plane}
	\label{fig:hil}
\end{figure}

Nosotros aprovechamos este concepto para acelerar el proceso de desarrollo y depuracion de nuestro sistema de control mediante una tecnica de simulacion denominada \emph{Hardware in the Loop} (HIL), la cual tiene por principal caracteristica el uso de la placa de control fisica y real, con todas las limitaciones de computo y memoria asociadas, en el proceso de control en lugar de un software simulado (SIL).

La figura \ref{fig:hil} presenta la implementacion de esta tecnica, donde se observa la relacion entre la placa de desarrollo (verde), algoritmo de control (azul), computadora y perifericos (rojo), software de simulacion (naranja) y los elementos de software complementario (negro).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/sim_xplane_model}
\caption{Quadrirotor basico modelado en X-Plane}
\label{fig:xplane_mod}
\end{figure}

La placa de desarrollo tiene tres medio de comunicacion con el exterior, el enlace de radio control que recibe los comandos (referencias y empuje total) del operador, el modem para establecer el enlace de telemetria el cual permite supervisar y almacenar la informacion del rendimiendo del vehiculo, y finalmente el enlace de la simulacion HIL necesario para establecer comunicacion con el simulador.

Este ultimo enlace requiere de dos tipos de pasarela, siendo la primera el hardware para convertir el puerto UART de la placa de desarrollo al USB de la computadora, y la segunda aquel software para convertir este puerto serie al puerto de red UDP del simulador.

\begin{table}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{tables/comm_protocol_xplane}
\caption{Estructura del paquete de datos del software X-Plane}
\label{fig:xplane_prot}
\end{table}

Especial enfasis en el protocolo y estructura de los paquetes que sigue este puerto UDP, y es en base al trabajo de \cite{JLewisXplane} que implementamos nuestro software pasarela en Python 3. La tabla \ref{fig:xplane_prot} presenta un resumen de la estructura del contenido que debe llevar dicho paquete UDP.

Un paquete de datos tipico comienza por el bloque SOF de 4 bytes, cuyo contenido sera la secuencia \{68,65,84,65\} la cual corresponde a la palabra DATA en codigo ASCII. El siguiente campo es de uso privado del simulador, sin embargo para fines practicos debe contener el valor 48 o "0" codigo ASCII.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{figures/sim_xplane-conf1}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/sim_xplane-conf2}
	\caption{Configuracion del software X-Plane 9 para simulacion HIL. (superior) Parametros de la aeronave habilitados para transmision via UDP, (inferior) optimizacion para mejorar la estabilidad de la simulacion de aeronaves de peque\~na escala.}
	\label{fig:xplane_conf}
\end{figure}

Si estos dos primeros campos conforman la cabecera del paquete, los siguientes dos seran su contenido, donde identificador indica mediante un numero entero el tipo de parametro fisico codificado en payload. Considerar que cada parametro de la aeronave como ser posicion, velocidad, orientacion u otro dispone de un identificador unico el cual debe ser habilitado en el menu de configuracion como presentado en \ref{fig:xplane_conf}.

Luego, el campo payload de 32 bytes constituye un array de 4 numeros de punto flotante y presicion simple. Tomar nota que si bien hay parametros, como el vector velocidad, que no requieren todos los elementos del array, la longitud del mismo es constante y por tanto los elementos no usados deberan llevar el valor por defecto "0.0".

Finalmente aclarar que esta estructura se aplica tanto a paquetes que van o vienen del simulador y la frecuencia con la que se envian esta ligada al numero de frames por segundo que ejecuta el simulador.

